
\sortitem {TPE}{i}{Les tr\IeC {\`e}s petites entreprises (TPE) sont en France une appellation des entreprises de moins de 20 salari\IeC {\'e}s}
\sortitem {PME}{i}{Les petites et les moyennes entreprises sont des entreprises dont la taille, d\IeC {\'e}finie \IeC {\`a} partir du nombre d'employ\IeC {\'e}s, du bilan ou du chiffre d'affaires, ne d\IeC {\'e}passe pas certaines limites ; les d\IeC {\'e}finitions de ces limites diff\IeC {\`e}rent selon les pays.}
\sortitem {G\IeC {\'e}nie climatique}{i}{ Le g\IeC {\'e}nie climatique est une branche de la physique qui traite du domaine du chauffage, de la plomberie, de la climatisation et du gaz et de ses applications. L'\IeC {\'e}tude de domaine se r\IeC {\'e}alise en physique, l'application se fait dans le domaine industriel.}
\sortitem {C++}{1}{4e langage de programmation le plus utilis\IeC {\'e} au monde. Il est compil\IeC {\'e}, permettant de produire un programme s'\IeC {\'e}xecutant le plus rapidement possible.}
\sortitem {Qt}{1}{Biblioth\IeC {\`e}que programm\IeC {\'e}e en C++ permettant de cr\IeC {\'e}er des interfaces graphiques.}
\sortitem {SCOP}{2}{Soci\IeC {\'e}t\IeC {\'e} soumise \IeC {\`a} l\IeC {\textquoteright }imp\IeC {\'e}ratif de rentabilit\IeC {\'e} comme toute entreprise. Ses salari\IeC {\'e}s-coop\IeC {\'e}rateurs y sont en effet associ\IeC {\'e}s (ou \IeC {\guillemotleft } co-entrepreneurs \IeC {\guillemotright }) majoritaires et d\IeC {\'e}tiennent au moins 51\% du capital et 65\% des droits de vote. Par ailleurs, quelle que soit la quantit\IeC {\'e} du capital d\IeC {\'e}tenu, chaque coop\IeC {\'e}rateur ne dispose que d'une seule voix lors de l'assembl\IeC {\'e}e g\IeC {\'e}n\IeC {\'e}rale de l'entreprise. }
\sortitem {IHM}{4}{ L'interface homme-machine, interaction humain-machine (IHM), int\IeC {\'e}gration homme-syst\IeC {\`e}me (IHS) ou interface personne-machine (IPM) d\IeC {\'e}finit, les moyens et outils mis en \IeC {\oe }uvre, afin qu'un humain puisse contr\IeC {\^o}ler et communiquer avec une machine.}
