Les pointeurs sont un nouveau type en plus des tableaux et des enregistrements.\\ 
La gestion de la mémoire est dynamique est non statique comme les deux types précédents.
\section{L'allocation statique}
	\paragraph{Définition}
		L'espace mémoire est allouée une fois pour tout par le compilateur au début de l'excetion.\\
		Les tableaux et les enregistrements sont statiques. 
	\subsection{Exemple}
		\subsubsection{}
			Soit le type point:	
			\lstinputlisting[caption=Le type point]{p1.algo}
			La variable est allouée statiquement en début d'execution. \\ \\
			\input{2.tex}
		\subsubsection{}
			Un texte de 1000 cractères.
			\lstinputlisting[caption=Le type Texte]{p2.algo}
			\input{3.tex}
\section{L'allocation dynamique}
	\paragraph{Définition}
		Le programmeur peut dynamiquement soliciter de la mémoire en cours d'éxecution. \\
		Le mécanisme est celui des pointeurs, ou variable accès.
	\subsection{Notion de pointeur}
		Variable élémentaire (alloué statiquement) mais dont le contenu mémorise l'adresse d'une donnée en mémoire (allouée dynamiquement).
		\subsubsection{Exemple}
			Soit à définir un pointeur sur un entier
			\lstinputlisting[caption=Le type PtrEntier]{p3.algo}
%			\input{4.tex}
		\subsubsection{Remarques}
			\paragraph{1}Une adresse mémorisée par un pointeur se materialise par une flèche: en programmation cette adresse est symbolique
			\paragraph{2}L'accès a la donnée se fait toujours par le pointeur		
	\subsection{Opération sur les pointeurs}
		\begin{tabular}{|c|c|p{6cm}|}
			\hline
				\textbf{Opération} & \textbf{Syntaxe} & \textbf{Commentaire} \\
			\hline
				Allocation d'espace mémoire & $allouer(p)$ où p est un pointeur & Réservation d'espace pour la donnée pointée par p et affectation de p par l'adresse de la zone allouée.\\
			\hline
				Libération d'espace mémoire & $liberer(p)$ & Restitution de la zone pointée par p à la mémoire\\
			\hline 
				Accès à la donnée pointée & $p\uparrow$ & Accès à la zone pointée par p\\
			\hline
				Affectation & p1 <- p2 & Affectation de deux pointeurs \\
			\hline
				Égalité & p1 = p2 & Égalité de deux pointeurs \\
			\hline
			Différence & p1 /= p & Différence de deux pointeurs \\
		\hline
	\end{tabular}
\subsection{L'allocation (allouer)}
	\paragraph{Définition}
		Demande d'allocation mémoire conformément au type de la donnée pointée.
	\subsubsection{Syntaxe}
		\lstinputlisting{p4.algo}
		\input{5.tex}
	\paragraph{Sémantique}
			\begin{itemize}
				\item Allocation de mémoire
				\item Affectation en sortie de l'adresse de la zone allouée
			\end{itemize}	
	\subsubsection{Exemple}
		Soit p de type PtrEntier.	
		\lstinputlisting{p5.algo}
	
		\paragraph{Remarque}
			L'entier référencé par p n'est pas initialisé
\subsection{Accès à la donnée pointé ($\uparrow$)}
	\paragraph{Définition}
		Si p désigne l'adresse d'une donnée, $p\uparrow$ désigne la donnée pointé.
	\subsubsection{Exemple 1}
		\input{6.tex}
		\lstinputlisting{p6.algo}
		\input{7.tex}
	\subsubsection{Exemple 2}
		\input{8.tex}
		\input{9.tex}
		\lstinputlisting{p7.algo}
		\input{10.tex}
		\input{11.tex}
		\paragraph{Remarque}
			La donnée pointée n'a pas de nom (accès par le pointeur) \\
			Les opérations sur la donnée pointée dépende du type de la donnée pointé.
	\subsection{L'affectation (<-), l'égalité (=) et la différence (/=)}
		\paragraph{Définition}
			Opération usuel de l'algorithmique mais un contenu égal à l'adresse!
		\subsubsection{Syntaxe}
			\lstinputlisting{p8.algo}
		 \subsubsection{Exemple}
			\input{8.tex}
			\input{11.tex}
			\lstinputlisting{p9.algo}
			\input{12.tex}\\
			L'entier 36 est référencé par p, et p2\\
			L'entier 12 n'est plus atteignable	
			\subsubsection{Remarque}
				\paragraph{1}
					Pointeur p peut référencer une zone dynamique sans préalablement réaliser l'opération allouer(p)
				\paragraph{2}
					La constante NULL est une constante de type pointeur en général, utilisée pour indquer que le pointeur ne mémorise pas d'adresse.
				\paragraph{3}
					La primitive allouer(p) affecte p par la constante NULL si on ne dispose plus de mémoire dynamique
				\paragraph{4}
					La notation $p\uparrow$ n'a de sens que si $p \ne NULL$
	\subsection{La libération (liberer)}
		\paragraph{Définition}
			Libération de la mémoire
		\paragraph{Syntaxe}
			\lstinputlisting{p10.algo}
		\subsubsection{Sémantique}
			Libére la zone mémoire pointée par p
		\subsubsection{Exemple}	
			Soit\\ \input{7.tex}
			\lstinputlisting{p10.algo}
			\input{13.tex}	
		\subsubsection{Remarques}
			\paragraph{1}
				Le pointeur p n'est pas mis à jour par l'opération libérer.
			\paragraph{2}
				Ne pas accéder à la donnée pointée via d'autre pointeur!
\section{Un exemple: la liste simplement chainée}
	La donnée pointée réference une zone.
	\lstinputlisting{p11.algo}
	\input{14.tex}	
	\paragraph{Problème}
		Ecriture de du code de l'insertion d'un élément l au rang 2 de la liste l\\
	\input{15.tex}	
	\lstinputlisting{p12.algo}
	\subsubsection{Remarques}
		\paragraph{1}
			Nouveau$\uparrow$ : accès à l'enregistrement cellule pointé par nouveau
			nouveau$\uparrow$.valeur: accès au champ valeur de l'enregistrement référencé par nouveau
		\paragraph{2}
			SI l se réduit à un élément, dans ce cas on a p$\uparrow$.suivant = NULL donc. 
			\begin{eqnarray*}
				nouveau\uparrow. suivant &<-& l\uparrow. suivant \\\Leftrightarrow 
				nouveau\uparrow. suivant &<-& NULL
			\end{eqnarray*} 

