\chapter{Méthodologie de la programmation impérative}
	\section{Programmation ``en petit''}
	\begin{description}
		\item[Données] celle-ci son simple, comme un tableau à N éléments.
		\item[Problème] Petit.
		\item[Résolution] Développement d'un algorithme afin de traiter ces données.
	\end{description}
	Cf. cours du S3.

	\section{Programmation en large}
	\begin{description}
		\item[Données] celle-ci son complexes, modélisation des données avec des types abstrait.
		\item[Résolution] Développer de nombreux algorithmes afin de traiter le type abstrait. 
	\end{description}
	Cf. cours du S4.
	\section{Développement d'un algorithme}
	C'est un processus à 4 étapes:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Comprendre} le problème : identifier le ``quoi''.
		\item \textbf{Spécification} du problème : formaliser le ``quoi''
		\item \textbf{Définir} un modèle de solution : identifier le ``comment''
		\item \textbf{Développer} et trouver l'algorithme : formaliser le ``comment''.
	\end{enumerate}

	\section{\'Etape 1 : comprendre le problème}
		Analyser du texte afin d'identifier les propriétés suivantes.
		\begin{itemize}
			\item Identifier les domaines du problèmes
		Le domaine pose les fondements scientifiques à utiliser par le programme. 
			\exemple{Arithmétique : se fonder sur la théorie du calcul\\ 
					Topologique: se fonder sur les bases mathématiques de topologie}
					\newpage

					Il faut se poser la question \textit{``est-ce calculable ?''} : est-ce que le problème peut être résolu par un ordinateur.
		\exemple{
			\begin{enumerate}
				\item Corriger toutes les fautes d'orthographe dans un texte: Non calculable car il y a un manque d'informations sur la taille et la nature des
		données.  
				\item Calculer la factorielle d'un entier $N \geq 0$ : calculable puisque la taille des données est fixée.
			\end{enumerate}
			}

		\item \textit{évaluer les contraintes ``Physiques''} liées au problème. 
			\begin{itemize}
				\item Les contraintes liées à l'architecture et au fonctionnement de l'ordinateur
				\item Les restrictions du problème.
			\end{itemize}

		\item Prendre des exemples et les traiter ``manuellement''
		\end{itemize}	

		En sortie de cette étape, nous avons une description informelle des données et de leur traitements.

	\section{\'Etape 2 : Spécification du programme : spécification formelle}
	Utilisation du langage logique des précédents pour écrire le programme, la spécification est composée de 3 informations appelée le triplet de \bsc{Hoare}.
		\begin{enumerate}
			\item Prédicat d'entrée : Exprime les propriétés logiques des données en entrée. 
			\item nomDuProgramme (données en entrée E, données en sortie) 
			\item Prédicat de sortie exprime les propriétés logiques des résultats.
		\end{enumerate}
		\exemple{
		Celui du facteur de $N \geq 0$
			\begin{itemize}
				\item $ N > 0 \wedge [(N \in N)] \wedge (N < 30)$
				\item \texttt{fact(N, f);}
				\item $f = N!$
			\end{itemize}
		}
		\section{\'Etape 3: Donner un modèle de solution}
		Exprimer les différentes étapes de transformation des données en entrée vers les données en sortie. 
		\begin{itemize}
			\item En langage naturel
			\item Sous forme fonctionnelle
		\end{itemize}
	\section{\'Etape 4 : Programmer et unifier le programme}	
	\begin{itemize}
		\item \'Ecriture en C du programme traduction du modèle vers le C.
			\subsubsection{Vérification du programme}
			\begin{itemize}
				\item Test d'exécution : Tableau de situation, vérification non exhaustive. Cf section\ref{tableauSituation} page \pageref{tableauSituation}.
				\item Preuve formelle par calcul de ``Plus faible Pré condition'' (Pfp). Cf chapitre \ref{pfp} page \pageref{pfp}.
			\end{itemize}
			\chapter{Le tableau de situation}\label{tableauSituation}
	Le tableau de situation sert à tester le programme, la vérification n'est pas exhaustive. Il s'agit de vérifier que l'état des variables est cohérent.
		\begin{description}
			\item[Données en entrée] Programme ``instrumenté'' : code source + point d'arrêt: 
				localisation dans l'espace du programme d'une opération de photographie de l'état de l'ordinateur.
			\item[Opération de transformation] Dénuder le programme et prendre les photos. 
			\item[Donnée en sortie] Liste de ``photos'' qui déçoit l'exécution de la même mémoire au cours de l'exécution.
		\end{description}
	\end{itemize}
	\exemple{
		\lstinputlisting[language=C, caption=Exercice 3, numbers=none]{annexes/exo2.c}
		Nous choisis le jeu de données $n = 0$ et $n = 4$ afin de passer dans tous les cas possibles.
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c  |  c  c  c  c  }
				&\textbf{\'Echelle} & \textbf{n} & \textbf{f} & \textbf{point d'arrêt}\\
				n=0	&1 & 0 & indéfini & 1\\
				\hline
				&/ & / & / & /\\
				\hline
				\hline
				&indéfini & 4 & 4 & 2\\
				\hline
				&indéfini &  3 & 12 & 3\\	
				\hline
				&indéfini & 2 & 24 & 3\\
				\hline
				&indéfini & 1 & 24 & 3\\
				\hline
				&24 & 6 & 24 & 4\\
				\hline
				&/ & / & / & /\\
				\hline
			\end{tabular}
	\end{center}
	}
