\documentclass[12pt,a4paper,openany]{article}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[top=1.7cm, bottom=1.7cm, left=1.7cm, right=1.7cm]{geometry}
%\usepackage[frenchb]{babel}
%\usepackage{layout}
%\usepackage{setspace}
%\usepackage{soul}
%\usepackage{ulem}
%\usepackage{eurosym}
%\usepackage{bookman}
%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}
%\usepackage{mathptmx}
%\usepackage{url}
%\usepackage{verbatim}
%\usepackage{moreverb}
%\usepackage{wrapfig}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{asmthm}
%\usepackage{makeidx}
%\usepackage{tikz} %Vectoriel
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage{multido}
%\usepackage{amssymb}

\input{/home/satenske/cours/listings.tex}

\title{Cours\\ Programmation Internet}
\date{PGI\\ Semestre 2}

\lhead{Cours: Programmation Internet}
\chead{}
\rhead{\thepage}

\lfoot{Université paul sabatier Toulouse III}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{pgi2}

\pagestyle{fancy}
\begin{document}
	\maketitle
	\chapter{HTML}
		\begin{itemize}
			\item Balises
			\item Doctype
			\item Formulaires
		\end{itemize}
%		\lstinputlisting[language=html]{test.html}	
		\paragraph{CMS} Content Managment System. Créer des sites sans utiliser 
		du code HTML, automatisé, souvent logiciels libre, rapide et plus facile.
		\section{Formulaires}
		\paragraph{} Permet d'entrer des données par l'utilisateurs, lié à une 
		page dynamique, forum; chat etc...\\
		%\input{1.tex}
		La saisie de formulaire se traite grâce au PHP, cependant leurs création
		reste du HTML.\\
		deux méthodes, GET et POST.\\
		\subparagraph{GET} Accessible par l'URL. L'inconveignant étant la taille
		maximum de caractère (buffer clavier)
		\subparagraph{POST} Accessible grâce aux formulaires. L'inconveignant 
		étant de resaisir les informations en cas d'erreur (sauf si utilisation 
		de PHP ou JavaScript) \\
		Les champs name sont toujours associer à un nom de variable en PHP,
		toujours le renseigner, donner des noms claires.
		
		\subsection{Champ de texte monolignes}
		\lstinputlisting[language=html]{1.html}	
		\subsection{Champ de texte multilignes}
		Textarea, permet d'insérer plusieurs lignes de code, avec éventuellement 
		une scrollbar. (exemple: commentaire, message forum...)
		\lstinputlisting[language=html]{2.html}	
		\subsection{Champ de fichiers}
		Permet de poster un fichier sur le serveur, possibilité de limiter le 
		poids de fichier.\\
		ATTENTIION: Toujours vérifier l'extension de fichier et la taille du fichier!
		\lstinputlisting[language=html]{3.html}	
		\subsection{Champ caché}
		Permet de faire passer un champ que ne voit pas l'utilisateur, récupération 
		de la donnée passé grâce au PHP
		\lstinputlisting[language=html]{4.html}	
		\subsection{Bouton radio}
		Le bouton radio permet à l'utilisateur de ne choisir qu'un choix parmis 
		une liste de choix (exemple Monsieur/Madame)
		\lstinputlisting[language=html]{5.html}	
		\subsection{Bouton simple}
		\lstinputlisting[language=html]{6.html}	
		\subsection{Liste}
		\lstinputlisting[language=html]{7.html}	

	\section{En-tête de document (head)}
	La valise <head> contient de nombreux renseignement sur la page, sur l'auteur 
	ainsi que la plupart des scripts.
	\subsection{Titre}
		\lstinputlisting[language=html]{8.html}	
	\subsection{Insértion JavaScript}
		\lstinputlisting[language=html]{9.html}	
	\subsection{Style CSS}	
		\lstinputlisting[language=html]{10.html}	
	\subsection{Méta-données}
		La plupart sont utilisées pour le référencement.
		\lstinputlisting[language=html, caption="Encodage de caractère]{11.html}	
		\begin{itemize}
		\item meta description: description de la page
		\item meta keyword: mots clefs de la page
		\item meta rating: public visé
		\item meta robots: pours les bots de référencement
		\end{itemize}
		\lstinputlisting[language=html]{12.html}	
	\chapter{CSS}
		CSS =  pour compléter pour le HTML: permet de mettre en forme la page.
		Le HTML ne devrait être utilisé que pour le contenu et le html que pour
		le fond.\\
		\section{Insertion CSS}	
		Trois façon de l'insérer comme dit précédemment. 
		\subsection{FIchier à part}
		\lstinputlisting[language=html]{13.html}	
		\subsection{Dans l'en-tête}
		\lstinputlisting[language=html]{14.html}	
		\subsection{Dans le HTML}
		\lstinputlisting[language=html]{15.html}	
		\section{Syntaxe}
			Le CSS possède sa propre << syntaxe >>.\\
			Dans un CSS, on trouve trois élements différents: 
			\begin{itemize}
				\item Noms de balise
				\item Des propriétés CSS
				\item Des valeurs
			\end{itemize}
			\subsection{une Feuille de style}
		\lstinputlisting[language=css]{1.css}	
		\lstinputlisting[language=css]{2.css}	
		\subsection{Exemple de propriétés}
		\begin{itemize}
			\item Font-family
			\item Font-size
			\item Font-style
			\item Font-variangt
			\item Color
		\end{itemize}	
		\subsection{Commentaires}
			Les commentaires en css se font grâce à /* et */
		\subsection{Attributs}
			Les attributs s'utilisent pour donner un style à une ou plusieurs 
			balise. On donne un nom a la ou les balises.
			\subsubsection{id}
				id ne peut s'utiliser qu'une seule fois dans le site.  
		\lstinputlisting[language=html]{16.html}	
		\lstinputlisting[language=css]{3.css}	
			\subsubsection{class}
				Class peut s'utiliser autant de fois que l'on veut dans le site.
		\lstinputlisting[language=html]{17.html}	
		\lstinputlisting[language=css]{4.css}	
			\subsection{Balises universel}
				Elles n'ont aucune utilité dans le html, elle ne servent qu'a 
				donner un style css à des blocs.
				\subsubsection{span}
				span est une balise de type inline, elle est utilisée pour mettre
				en forme du texte, elle doit être imbriquée dans une balise de type
				block.
				\subsubsection{div}
				div est une balise de type block, retour à la ligne automatique.\\
				Elle à été créer pour remplacer les tableaux, la plus utilisée.
				Elle sert à mettre en forme le site web, avec on peut mettre en 
				forme les blocs, les situer à x pixels du bord, centrer, etc...
				\newpage
				\subsection{Exemple}
		\lstinputlisting[language=html, caption="Fichier HTML"]{18.html}	
		\lstinputlisting[language=css, caption="Fichier CSS correspondant"]{5.css}	
				\subsection{Découpage}
%				\input{decoupe.tex}
				\subsection{Liste des propriétés}
					\begin{tabular}{|c|c|}
						\hline
							\textbf{Propriété} & \textbf{Valeurs possibles} \\
						\hline
							background-color & couleur (hexa, rgb, nom anglais)\\
						\hline
							background-image & url('urldelimage');\\
						\hline
							background-repeat & repeat-x, repeat-y, no-repeat\\
						\hline
							background & Super Propriété\\
						\hline		
					\end{tabular}\\ \\

					\begin{tabular}{|c|c|}
						\hline
							\textbf{Propriété} & \textbf{Valeurs possibles} \\
						\hline
							text-decoration & none, underline, overline, ...\\
						\hline
					\end{tabular}\\ \\
	\section{PHP \& MySQL}
		PHP est un langage serveur qui est interprété
		servant à dynamiser une page web. \\
		En effet, avec uniquement (X)HTML, les sites sont statiques, le visiteur
		ne peut pas interagire avec la page. \\
		Cela devient possible grâce à PHP (Ex: page protégé par mot de passe)\\
		c'est encore plus puissant si on couple PHP avec une base de données 
		(exemple MySQL), on peut ainsi faire des forums, 
		chat, news automatisés...\\
		\paragraph{Exemple de concurrents PHP} PHP peut être remplacé par ASP, 
		Ruby, JEE, Python ... \\
		\paragraph{Exemple de concurrents MySQL} MySQL peut être remplacé 
			par Oracle, PortgreSQL...
%		\input{schemaCS.tex}	
		\subsection{Syntaxe}
			Le code doit toujours être placé entre les balises <?php ?> dans une 
			page .php, le html peut se méler au php\\
			Toutes les instructions se terminent par ;\\
			Les commenaires se font avec // où /* */ \\
		\lstinputlisting[language=php, caption="Exemple hello wolrd"]{1.php}	
		\subsection{Variables}
			Toutes les variables doivent commencer par un \$, l'affectation
			se fait comme en C/C++.\\
			Pas de déclaration, les types sont gérés automatiquement.
		\lstinputlisting[language=php]{2.php}	
			\subsection{Opérations arithmétiques}
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline
						+ & Addition\\
					\hline
						- & Soustraction  \\
					\hline
						/ & Division\\
					\hline	
						\% & Modulo\\
					\hline	
				\end{tabular}\\ \\
		\lstinputlisting[language=php, caption=Exemple]{3.php}	
		\subsection{Conditions}
			Les conditions ressemblent beaucoup au C/C++.
			\subsubsection{Opération de comparaison}
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline	
						== & & Égalité\\
					\hline	
						!= & & Différence\\
					\hline	
						< & & Inférieur\\
					\hline	
						> & & Supérieur\\
					\hline	
						>= & & Supérieur ou égal\\
					\hline	
						<= & & Inférieur ou égal\\
					\hline	
				\end{tabular}\\ \\
			\subsubsection{Opérateurs logiques}
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
						|| & OR & ou\\
					\hline
						\&\& & AND & et \\
					\hline
						! & & Négation\\
					\hline
				\end{tabular}\\ \\
			\subsubsection{Concaténation}
			\lstinputlisting[language=php, caption=Concaténation]{10.php}	
					
			\subsubsection{if}
			\lstinputlisting[language=php, caption=if]{4.php}	
			\subsubsection{switch}
			\lstinputlisting[language=php, caption=switch]{5.php}	

		\subsection{Boucles}
			\subsubsection{While}
			\lstinputlisting[language=php, caption=while]{6.php}	
			\subsubsection{do...While}
			\lstinputlisting[language=php, caption=do...while]{7.php}	
			\subsubsection{for}
			\lstinputlisting[language=php, caption=for]{8.php}	
			\subsubsection{foreach}
			\lstinputlisting[language=php, caption=foreach]{9.php}	
					
		\subsection{Fonction}
			\subsubsection{Déclaration}
			\lstinputlisting[language=php, caption=Déclaration fonction]{11.php}	
			\lstinputlisting[language=php, caption=fonction]{12.php}	
			Pour déclarer une une procédure, il suffit de ne pas mettre 
			d'instruction return.
			\paragraph{Remarque} L'appel de la fonction doit se situer après la
			déclaration de la fonction.
			\subsubsection{include};
			\lstinputlisting[language=php, caption=Include]{13.php}	
			La fonction include permet d'insérer le code contenu dans un autre
			fichier.\\
			Permet par exemple d'insérer les corps des fonctions.\\
			\paragraph{Remarque} Il est possible d'inclure un fichier ne contenant
			que du HTML, cela peut être utile pour inclure un menu par exemple, 
			qui s'affiche sur toutes les pages, ainsi pour modifier le menu on 
			n'aura a modifier que le fichier contenant le menu.
		\subsection{Tableau}
			\subsubsection{Tableau à index numérique}
			\paragraph{} Ce sont les tableaux classiques.
			\lstinputlisting[language=php, caption=Index numérique]{14.php}	
			\paragraph{Remarque}Un tableau à index numérique commence à l'indice 0
			\subsubsection{Tableau à index associatif}
			\paragraph{} Très utilisé avec les bases de données.
			\lstinputlisting[language=php, caption=Index associatif]{15.php}	
			\paragraph{array\_key\_exist} Pour savoir si un array existe
			\paragraph{in\_array} Pour savoir si c'est dans un array 
		\subsection{Formulaires}
			\lstinputlisting[language=HTML, caption=Formulaire]{19.html}	
			\lstinputlisting[language=php, caption=Traitement]{16.php}	
			\subsubsection{Passage de variable dans l'URL}
			\lstinputlisting[language=HTML, caption=GET]{20.html}	
			\lstinputlisting[language=php, caption=GET]{17.php}	
		\subsection{Fichier}
			\subsubsection{fopen}
			\lstinputlisting[language=php, caption=fopen]{18.php}	
			\subsubsection{fclose}
			\lstinputlisting[language=php, caption=fclose]{19.php}	
			\subsubsection{Mode d'ouverture}
			%%%%%%%%% A COMPLETER %%%%%%%%%%%%
				\begin{itemize}
					\item r lecture seule
					\item r+ lecture + ecriture
					\item w ecriture
					\item w+
					\item a
					\item a+
				\end{itemize}
			\subsubsection{fgets}
			\lstinputlisting[language=php, caption=fgets]{20.php}	
			\lstinputlisting[language=php, caption=fread]{21.php}	

			\subsubsection{Autres fonction}
				\begin{itemize}
					\item feof
					\item filesize
					\item file\_exists
					\item unlink
				\end{itemize}	
			
			

\end{document}


